# 异化 alienation (David Leopold)

_首次发布于 2018 年 8 月 30 日；实质性修订于 2022 年 10 月 6 日_

异化的概念指的是一种特定类型的心理或社会问题；即，涉及自我与其他本应相互关联却存在问题的分离。因此，理解上，异化似乎在很大程度上起到诊断或批判的作用，有时被认为暗示着自由社会和自由政治哲学都存在问题。异化理论通常会选择其中一部分问题分离作为特别重要的对象，并提供对异化程度和预后的解释。讨论异化问题特别与黑格尔和马克思主义知识传统有关，但并非仅限于此。

本文阐明了异化的基本概念。它将异化与一些相关概念进行了区分，特别是与“物神崇拜”和“物化”进行了区分。并阐明了一些概念和规范上的复杂性，包括：主观异化和客观异化的区别；需要一个标准来确定哪些分离是有问题的；以及异化与伦理价值之间的关系（某些方面）。承认了哲学上对异化的描述常常引发的经验困难，但并未解决这些困难。

* [1. 基本思想](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#BasiIdea)
* [1.1 引入](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Intr)
* [1.2 详述](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Elab)
* [1.3 谦逊性](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Mode)
* [2. 相邻概念](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#AdjaConc)
* [2.1 引入](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Intr2)
* [2.2 Fetishism](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Feti)
* [2.3 Objectification](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Obje) \* [2.2 崇拜](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Feti)
* [3. 主观和客观的异化](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#SubjObjeAlie)
* [3.1 主观和客观异化的区别](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Dist)
* [3.2 诊断模式](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#DiagSche)
* [3.3 应用](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Appl)
* [4. 什么使得分离问题成为问题？](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#WhatMakeSepaProb)
* [4.1 “不适当性”的标准](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#CritImpr)
* [4.2 人类本质的本质](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#EsseHumaNatu)
* [4.3 另一种标准](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Alte)
* [5. 异化与价值](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#AlieValu)
* [5.1 负面因素](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#NegaElem)
* [5.2 积极因素](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#PosiElem)
* [5.3 道德作为异化](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#MoraAlie)
* [6. 一些（未解决的）实证问题](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#SomeUnreEmpiIssu)
* [6.1 内容](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Cont)
* [6.2 程度](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Exte)
* [6.3 预后](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Prog)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/alienation/#Rel)

***

## 1. 基本思想

### 1.1 引言

术语“异化”通常被认为起源于相对较新的欧洲。在英语中，这个术语在 15 世纪初就已经出现，并具有一系列有趣的关联。 “异化”及其同源词可以有不同的含义：指个体与上帝的疏离（在威克里夫圣经中出现）；指法律上的所有权转让（最初主要是土地）；以及指精神错乱（这种历史联系一直延续到 19 世纪“精神病医生”一词的使用）。有人说，“异化”一词通过英语的法律用法进入了德语，尽管格奥尔格·威廉·弗里德里希·黑格尔（1770-1831）通常使用“_Entäusserung_”而不是“_Entfremdung_”来指代财产转让（黑格尔 1991a：§65）。 （只有后者与“_fremd_”或“外国”有词源联系。）此外，也许最早对异化进行哲学讨论的是法国人。在《第二篇论文》中，让-雅克·卢梭（1712-1778）诊断了“炽热”的自我爱（有时在早期英文翻译中被译为“骄傲”或“虚荣”），其毒性被某些社会和历史发展放大，表现为个体的异化形式；也就是说，个体的行为和生活与他们自身的本性分离（参见卢梭 1997 年和福斯特 2017 年，526-30）。

对于异化概念的一般性讨论有其局限性；也就是说，如果不涉及特定作者提出的特定观点或与特定知识传统相关的复杂性，就很难有有用的论述。然而，这里有一个基本的思想似乎能够涵盖许多作者和传统，并且并不过于难以捉摸或难以理解。

异化的基本概念指出了涉及自我和他者的一系列社会和心理问题。更准确地说，它将异化理解为一个主体和客体之间的问题性分离，而它们本应该是相互关联的。

### 1.2 详细阐述

那种基本思想的表述可能过于简略，不容易理解，当然需要稍作阐述。这里提供的异化的描述——作为一种社会或心理上的问题，涉及到一个主体和一个本应相互关联的客体之间的问题分离——包含三个组成要素：一个主体，一个客体，以及它们之间的关系。依次对每个要素多说一点会有帮助。

首先，这里的_主体_是一个自我；通常情况下，但不一定是一个人，一个个体行动者。之所以说“不一定”，是因为主体也可以是某种群体。似乎没有充分的理由否认集体和个体行动者都可能与某个客体发生异化。例如，除了安娜与她的政府发生异化之外，可能还有妇女或公民发现自己与他们的政府发生了异化。

其次，相关的_客体_可以采取多种形式。这些形式包括：不是主体的实体；另一个主体或多个主体；以及自己。这里的客体可能是一个不是主体的实体；例如，比阿特丽斯可能与自然界、社会实践、机构或社会规范疏离，其中这些实体都不被理解为任何类型的行动者。此外，客体可能是另一个主体，另一个人或群体；例如，比阿特丽斯可能与她的童年朋友塞西尔疏离，比阿特丽斯也可能与自己的家庭疏离。最后，这里的客体可能是原始主体；也就是说，可能存在关系的反身变体，例如，比阿特丽斯与自己疏离。

第三，_关系_是一个问题性的主体和客体之间的分离。所有这些要素都是必需的：必须有一个分离；分离必须是有问题的；并且它必须发生在一个本应该归属在一起的主体和客体之间。

_分离_的概念很重要。并非所有相关实体之间的问题关系都涉及到异化。例如，过度融入其他对象可能也是一种问题或功能失调的关系，但这不是通常所说的异化。例如，想象一下，塞西尔除了家庭成员身份之外，没有生活、没有身份、找不到意义。对于现代人来说，诱人的是说她与家庭有一种“不健康”的关系，但说她与家庭疏离似乎有些奇怪。异化通常涉及与某物的分离。

这些问题分离可以通过各种各样的词语和短语来表示。基本思想似乎不需要特定的词汇。这里的语言多样性可能包括暗示：断裂（“分裂”，“破裂”，“分叉”，“分割”等）；孤立（“冷漠”，“无意义”，“无力”，“脱离联系”等）；和敌意（“冲突”，“对抗”，“统治”等）。所有这些，以及其他更多的方式，都可能是指示相关类型的问题分离的方式。当然，特定的作者可能更系统地使用语言，但似乎没有理由坚持基本思想需要特定的词汇。

相关分离必须在某种程度上是“有问题的”，这一观点也很重要。主体和客体之间的分离并不一定是有问题的。例如，冷漠的关系可能是有问题的，也可能不是有问题的。以一个无问题的例子来说，考虑一下丹妮拉，一位杰出的西班牙建筑师，当她注意到时，她发现自己对太平洋岛屿纽埃和新西兰之间复杂的宪法关系不关心，也没有兴趣。在这种情况下，她的冷漠看起来是无问题的。也许不太明显的是，敌对关系也可能是有问题的，也可能不是有问题的。以一个无问题的例子来说，考虑一下伊妮德和弗朗西斯卡，两位高度竞争的中量级拳击手首次参加奥运会。这两位个人运动员之间的一定程度的敌意和怨恨可能是完全合适的；毕竟，如果伊妮德过于紧密地认同弗朗西斯卡——想象一下她把弗朗西斯卡的愿望和利益的每一次打击都看作是自己的失败——她不仅不太可能站上领奖台，而且在某种程度上也是作为拳击手的失败。

这里的建议是，要适当地成为问题所在——也就是说，构成异化的例子——分离必须发生在本来应该在一起的主体和客体之间（Wood 2004: 3）。更确切地说，候选的分离必须挫败或与主体和客体之间的适当和谐或联系相冲突。例如，想象一下，丹妮拉的冷漠和伊妮德的敌意现在也采取了适当有问题的形式。也许我们发现丹妮拉对她一生的职业变得越来越冷漠，她不再关心她之前总是热衷和痴迷的设计和建筑问题；而伊妮德开始对她之前信任和爱的家庭伴侣产生厌恶和怀疑之情。使得这些分离（冷漠和敌意）看起来适当有问题的是它们违反了相关实体之间某种基本的和谐或联系的条件。（这种基本条件在之前的无问题分离的例子中似乎并不存在。）异化发生在一个本来应该在一起的主体和客体之间的分离挫败或与基本的联系或和谐相冲突的时候。说它们本来应该在一起是指表明主体和客体之间的和谐或联系是理性的、自然的或好的。反过来，与这种基本条件相冲突或挫败的分离则相应地是非理性的、不自然的或不好的。（关于这种描述的一些抵制，请参见 Gilabert 2020 年，55-56 页。）当然，这还没有确定什么可以将这种基本和谐确定为理性的、自然的或好的。也没有声称破坏基本和谐是全面考虑下的坏事，异化永远不能成为合理或积极的一步。（这些问题在 4.1 和 5.2 节中进一步讨论。）

### 1.3 Modesty Of

异化的这个基本概念似乎给我们提供了一组多样但明确的社会和心理现象；它挑出了一类实体，除了这种问题性的主客分离之外，它们可能没有太多共同之处。这里的问题性分离是指自我（包括个体和集体行为者）与他者（包括其他自我、自己的自我和非主体实体）之间的分离。因此，从这个理解上来看，异化的基本概念似乎主要起到诊断或批判的作用；也就是说，这种问题性的分离可能表明自我或社会世界出了问题，但本身并不能解释或提出解决这些问题的方法。

根据这个观点，异化的基本概念在概念上看起来相当谦逊。特别是，这个概念并不一定承诺于文献中有时可能出现的某些更强的主张。例如，所有这些社会和心理问题都以问题性分离为特征，并不意味着异化是一种自然种类，就像借用与约翰·斯图尔特·密尔相关的一个例子，白色物体的类别并不是一种自然种类（Wood 2004: 4）。此外，也不需要暗示这个观点所确定的各种形式的异化必然彼此相关；例如，它们都由同一潜在因素解释。当然，特定的理论家可能构建了（更或者不太可信的）关于异化的解释，这些解释提出了这些或类似的更强主张。例如，年轻的卡尔·马克思（1818-1883）通常被理解为暗示系统性的一种形式的异化以某种方式解释了其他所有形式的异化（Wood 2004: 4）。这里的说法只是这些更强的主张并不是基本概念所必需的。

话虽如此，异化的基本概念似乎只需要一些补充，才能显著扩展其批判范围。在这个背景下，考虑到通常提出的两个进一步建议：异化指出了一系列在现代自由社会中普遍存在的非微不足道的社会和心理问题；而“异化”的概念与现代自由政治哲学所关注的“不公正”概念是不同的。这些熟悉的观点并不夸张，但是，如此理解下，异化的概念似乎对当代自由社会（因为包含了异化）和当代自由政治哲学（因为忽视了异化）都有一定的批判意义。这暗示了一个批判性的建议，即异化的概念揭示了自由社会和自由理解中存在着一些重要的问题。当然，要证明这些所谓的缺陷揭示了自由社会或自由政治哲学的根本缺陷，是相当困难的。

特定的异化理论通常限制了它们所关注的问题分离的范围，并引入了更多关于所描述的异化程度和预后的解释性说明。例如，它们可能关注社会而不是心理问题，并认为这些问题是由相关社会的某些结构特征（例如经济安排的特定方面）引起的。这些解释性主张非常有趣。毕竟，理解问题的原因似乎是朝着弄清楚是否以及如何缓解或克服问题的有益步骤。然而，鉴于在这个背景下存在的特定思想家和传统之间的重大分歧，这些解释性主张并不容易进行广泛讨论。还要注意，引入这些不同的范围限制和竞争性的解释性主张会增加相关论述的复杂性。然而，仅仅这些复杂性并不能充分解释异化概念因过于困难或难以捉摸而享有的—有些不应得的—声誉。可能是因为它们的影响在某种程度上叠加了（至少在与异化概念最常相关的思想传统中，如黑格尔主义和马克思主义），这些思想传统的语言和论证结构对一些现代读者来说是不熟悉的。

## 2. 相邻概念

### 2.1 引入

关于异化与所谓“相邻”概念的关系，可能有必要做一些说明。这里讨论的两个例子都来自黑格尔和马克思主义传统，即物神崇拜和客体化的概念。澄清这些不同概念之间的关系可以帮助澄清异化的一般形态。然而，它们也被讨论是因为关于异化的特定论述，无论是在这两个传统内部还是超越这两个传统，有时被认为（或多或少地）将异化与物神崇拜或客体化混淆在一起。即使一些关于异化的特定论述确实将相关概念等同起来，异化也不应被理解为与物神崇拜或客体化同义。相反，物神崇拜只是异化可能采取的一种形式，并且并非所有的客体化都涉及到异化。

### 2.2 物神崇拜

这些相邻的概念中的第一个是物神崇拜。在这里，“物神崇拜”指的是人类创造的东西以某种方式逃脱了（我们可以说它们不适当地与人类分离开来），获得了独立的外观，并奴役或支配了它们的创造者。

在黑格尔和马克思主义传统中，一系列社会现象（包括宗教、国家和私有财产）被描述为具有物神崇拜的特征。事实上，马克思有时将物神崇拜现象视为现代性的一个区别特征；在之前的历史时期，人与人之间的统治是主导的，而资本主义社会则以物物相统治为特征。我们可以说，“资本”已经取代了封建领主。例如，考虑一下“市场力量”在现代文化中被理解和描绘为超出人类控制的事物的频率，类似于决定我们命运的自然力量。在一幅著名的形象中——《共产党宣言》中——马克思将现代资产阶级社会描绘为“像一个巫师，他再也无法控制他通过咒语召唤出来的地下世界的力量”（马克思和恩格斯 1976 年：489）。

为了阐述物神崇拜的这个观念，考虑一下在路德维希·费尔巴哈（1804-1872）的著作中广泛理解的基督教宗教意识的例子。（费尔巴哈是马克思等人的同时代人，对他们产生了重要影响。）费尔巴哈对宗教意识的哲学分析的著名而简单的结论是，在基督教中，个体崇拜人性的谓词，摆脱了他们的个体限制，并投射到一个理想的实体上。然而，对于费尔巴哈来说，这不仅仅是一种纯粹的智力错误，而且具有社会、政治和心理后果，因为这个“神”现在开始奴役和统治我们。尤其是，基督教上帝要求个体做出现实世界的牺牲，通常以否认或压抑他们的基本人类需求的形式出现。例如，基督教的婚姻观被描绘为以一种压抑和惩罚人类肉体的方式运作，而不是神圣和满足（Leopold 2007: 207-210）。

根据费尔巴哈的观点，宗教意识似乎是异化以物神崇拜的形式出现的一个案例。也就是说，在这里存在着主体和客体（个体和他们自己的人性）之间的问题分离，并且它采取了一种人类创造的形式（在上帝中体现的物种的概念）逃脱了我们的控制，获得了独立的外观，并开始奴役和统治我们。在马克思看来，同样的情况也适用于当代资本主义社会中的生产。资本呈现出独立的社会力量的外观，决定着什么被生产，如何生产以及生产者之间的经济（和其他）关系。马克思自己被这种类比所震撼，在《资本论》第一卷中提供了以下类比：“正如在宗教中，人是由自己的大脑产生的产品所统治，所以在资本主义生产中，人是由自己的手所产生的产品所统治”（Marx 1996: 616）。然而，与其将异化和物神崇拜等同起来，更好地将物神崇拜视为异化可能采取的一种特定形式。（需要明确的是，看起来没有理由认为马克思会对这个观点持不同意见。）

请注意，尤其要注意的是，尽管马克思对异化的讨论常常使用物神化的语言，但并不是所有的讨论都采取这种形式。例如，考虑一下现代个体与自然世界之间被认为存在的问题分离，前者把自己看作是与后者隔离、割裂或疏离的。这个想法在马克思的作品中的一些较少“普罗米修斯式”的时刻得到了反映，例如，他暗示人类与自然之间适当的关系不应该是我们对“他者”的工具性统治，而是对我们与自然世界的复杂相互依存的同情欣赏，而我们实际上是其中的一部分。这些时刻在马克思对当代“生态”威胁的讨论中可能最为明显，包括森林砍伐、污染和人口增长，并且通常涉及他对人类与自然之间适当关系的“代谢”描述（福斯特，1999 年）。这里不适当的人类与自然的关系看起来像是一种异化的例子——存在着自我与他者之间的问题分离，但某些物神化的核心特征似乎是缺失的。最明显的是，自然界不是我们失去控制的人类创造物；更重要的是，因为自然界不是人类的创造物。此外，这种特定分离对人类的影响并不适合奴役和统治的语言。事实上，如果有什么的话，我们与自然界的不适当分离似乎在我们对待自然界的无情工具性处理中得到了表达，而不是在自然界对我们的暴政中得到了表达。

### 2.3 物化

这两个相邻的概念中的第二个是异化。所讨论的概念并不是异化的概念——这个概念在某些女权主义和康德主义传统中很熟悉——它关注的是将人类视为物体、事物或商品的道德不当行为（Nussbaum 1995）。这是一个独特而重要的现象，但与此处相关的不是这个。在当前背景下，异化指的是生产活动在人类与自然界之间不断演变的关系中的作用。这种关联在某些黑格尔和马克思主义传统中最为熟悉，马克思经常使用德语术语“Vergegenständlichung”来描述这里所称的“异化”（例如，1975: 272）。

人类被视为自然界的一部分，并且依赖于自然界。然而，自然界最初对其恩赐有些吝啬；因此，人类从一种原始的稀缺位置面对自然界，通过各种生产活动来改变自然界的物质形态——通常是通过制造物品——以更好地反映和满足自己的需求和利益。在这个不断演变的过程中，自然界和人类都会发生转变。通过这种对物质环境的集体塑造和不断提高的生产力，自然界变得更少“他者”，人类因此开始将自己异化，以具体形式表达他们的本质力量。我们可以说，这些改变世界的生产活动体现了人类的渐进自我实现。

根据这一观点，所有的生产活动似乎都涉及客体化。然而，马克思坚持认为，并非所有的生产活动都涉及异化。此外，一些与生产活动无关的其他形式的异化与客体化没有明显的联系。

马克思认为，生产活动可能具有异化形式，也可能没有。例如，在资本主义社会中，生产活动通常被认为具有异化形式；而在共产主义社会中，生产活动通常被预测为具有非异化或有意义的形式。我们可以将异化劳动（资本主义社会的特征）概括为：被迫进行；不涉及自我实现（不发展和运用人的本质力量）；不旨在满足他人的需求；并且不被他人适当地赏识。而我们可以将非异化或有意义的工作（共产主义社会的特征）概括为：自由选择进行；涉及自我实现（发展和运用人的本质力量）；旨在满足他人的需求；并且被他人适当地赏识（Kandiyali 2020）。这两种社会中，生产活动都在人类和自然界之间起到中介作用，但异化只存在于前者（资本主义）的情况中。

对于一种将物化与异化等同起来的观点的例子，可以考虑一下有时被称为“基督教”工作观的观点。根据这种观点，工作被视为一种必要的恶，一种不幸的活动，不幸的是为了我们的生存而必需。它得名于基督教接受了这样一种主张：异化的工作是人类条件的一部分：至少自从堕落以来，人类需要通过劳动来维持生计（参见创世纪 31:9）。根据马克思的观点，或类似的观点，可以将这种基督教观点描述为错误地将物化和异化等同起来，混淆了生产活动本身与其受限和非人性的形式。事实上，我们还可以进一步提出，这种混淆反映了人类异化的社会状况，体现了一种典型的无法理解物质生产是人类可以以自由和创造性的方式表达自己的中心领域的失败。

此外，根据这里所辩护的基本观点，将异化和物化等同起来未能意识到某些形式的异化可能与生产活动毫无关系。吉莉安和她的姐姐汉娜之间的相互敌意和公然蔑视表明她们彼此之间存在着异化，但似乎没有什么理由认为她们的疏远必然与工作世界或她们在其中的地位有关。姐妹们参与的生产活动及其形式可能与此处的问题分离无关。想象一下，后者可能是由于兄弟姐妹之间的竞争、固执和在家庭危机（包括父母去世）时的偶然误解的组合而产生的。这种可能性给我们另一个理由不将异化和物化等同起来。

简而言之，既不是拜物教，也不是物化，最好将它们理解为与异化完全相同。这些概念并非同义词，只有部分重叠。拜物教可以理解为只选择了异化的一个子集，根据某些观点可能是一个较大的子集。而且有些形式的物化并不涉及异化（例如共产主义社会中的有意义的工作），也有些形式的异化与物化没有明显的联系。

## 3. 主观和客观的异化

### 3.1 主体与客体异化的区别

异化的基本概念可能并不过于难以捉摸或难以理解。然而，显然并不意味着这里没有复杂性或棘手的问题，也许尤其是当我们进一步涉足相关文献时。

这里引入了三个有趣的复杂性。它们分别涉及：主观异化和客观异化的区别；确定候选分离是否有问题的标准的需要；以及异化与价值之间的关系。

本节介绍了这些有趣复杂性中的第一个，并对其进行了一些初步的思考；即将异化分为主观和客观两种类型（Hardimon 1994: 119–122）。并非所有的理论家或传统都使用这种区分（无论是明确还是隐含），但它可以在理解特定作者提出的诊断和处理特定案例时提供相当大的帮助。

首先，异化有时被描述为主体对问题分离的感受、思考或其他体验。这可以称为_主观_异化。例如，因为英格丽德感到与世界疏离，她的生活缺乏意义，她在世界中感到不“在家\[_zu Hause_]”，这些都可以说是她被异化了（例如 1991a: §4A，§187A 和§258A）。

其次，异化有时被描述为与主体的感受、思想或体验无关的方式。这可以称为_客观_异化。例如，朱丽叶塔可能被认为是被异化了，因为某种分离阻止她发展和发挥她的基本人类特征，阻止她参与自我实现的活动等等。这些说法在各种方面都存在争议，但它们假设异化是关于潜力的挫败，并且不涉及朱丽叶塔是否将这种缺乏视为损失。也许朱丽叶塔真正享受她缺乏自我实现的生活，甚至有意识地拒绝将自我实现的目标视为过于苛求和不吸引人的理想。

主观异化有时会受到贬低 - 例如，被视为仅涉及个体对“真实”异化的“感受”。然而，主观异化更好地被理解为一种完全的、有意义的异化形式，尽管不是唯一的形式。如果你真正感到异化，那么你确实是（主观上）被异化的。

### 3.2 诊断模式

这种主观和客观异化的区别可以为我们提供一个有用的诊断模式。让我们假设 - 毫无疑问地 - 所有这两种异化形式的组合都是可能的。这给我们四种需要讨论的社会结果：

> \| 社会\
> 情况： | 主观\
> 异化： | 客观\
> 异化： |

\| --- | --- | --- |

\| (i) | ◼ | ◼ |

\| (ii) | ◻ | ◼ |

\| (iii) | ◼ | ◻ |

|（iv）| ◻ | ◻ |

%%

### 3.3 应用

这些各种不同的替代组合——从上面的(i)到(iv)编号——非常粗略地对应于特定作者对特定社会安排或社会类型的描述方式。例如，考虑黑格尔和马克思对现代阶级分裂社会的不同观点。

马克思可以被描述为将当代资本主义社会诊断为对应于情况(i)的社会世界，即一个同时包含客观异化和主观异化的社会世界。在我们可以称之为他的标准观点上，马克思承认客观异化和主观异化在概念上是不同的，但他假设在资本主义社会中，它们通常在社会学上是一起存在的（也许主观形式倾向于追踪客观形式）。然而，有些地方他偏离了这个标准观点，并且在某种程度上允许主观异化和客观异化在社会学上也可以分离。至少，这是一种解读《圣家》中一个著名段落的方式，该段落暗示资本家可能在客观上被异化，但在主观上没有被异化。在这些言论中，马克思承认资本家不能从事适当类型的自我实现活动（因此他们客观上被异化），但观察到——与无产阶级不同——资本家在他们的疏离中感到“满足”；尤其是，他们感到在其中“自在”，并且他们感到在其中“得到加强”（马克思和恩格斯 1975 年：36）。

相比之下，黑格尔认为现代社会世界更接近于情境（iii）；也就是说，它是一个不包含客观异化但仍然包含主观异化的社会世界。对于黑格尔来说，现代社会世界的社会和政治结构确实构成了一个家园，因为它们使个人能够以不同的方式实现自我，如家庭成员、经济主体和公民。然而，这些个体却未能理解或欣赏到这一点，他们反而感到疏离，并且可能会有意识地拒绝现代社会世界的制度。由此产生的情况被描述为“纯粹的主观异化”（Hardimon 1994: 121）。

黑格尔和马克思对现代社会进行不同的诊断有助于解释他们在战略政治承诺上的差异。他们都致力于使社会更接近情境（iv）——即一个既没有客观异化也没有主观异化的社会世界——但由于他们对起点的看法不同，他们提出了不同的达到共同目标的途径。对于马克思来说，由于我们的起点是情境（i），这就要求推翻现有的世界；也就是说，制度和态度都需要革命化（克服客观和主观异化）。对于黑格尔来说，由于我们的起点是情境（iii），这只需要改变态度：我们开始认识到现有的世界已经是客观上的“家园”，并通过这种方式“和解”自己与这个世界，在此过程中克服纯粹的主观异化。

情况（ii）包括一个社会世界，其中存在客观的异化，但没有主观的异化 - 这种情况可以被描述为“纯客观异化”（Hardimon 1994: 120）。也许可以将这种情况粗略地看作是对法兰克福学派对当代资本主义社会的更为恶劣的愿景之一。（法兰克福学派是对西方马克思主义传统中的几代哲学家和社会理论家的俗称，他们与 1929-1930 年成立的社会研究所有着或多或少的联系。）例如，在赫伯特·马库塞（1898-1979）在《一维人》（1964）中表达的悲观诊断中，先进资本主义社会中的个体似乎对其功能失调的关系感到满意 - 他们“认同”他们与异化环境的关系，并从中获得“满足”（2002: 13）。客观异化仍然存在，但不再产生社会冲突，因为后者被认为（不无道理）需要对现有社会安排抱有敌意或反叛心态的行动者。

这种后一种假设引发了异化与所谓的“革命动机”之间关系的更广泛问题。让我们假设，激进的社会变革需要在其他条件之间，一个具有足够力量和愿望来实现这种变革的行动者 - 通常是一个集体行动者。异化在帮助形成这种后一种心理先决条件 - 即假设的革命行动者希望带来变革的愿望 - 方面的作用看起来很复杂。首先，似乎仅仅客观异化的事实不能起到激励作用，因为它不涉及或需要任何感受、思考或以其他方式体验这种问题的分离。当然，这仍然有可能，一个主体对异化的了解可能会根据对原因和动机之间联系的观点提供适当的心理激励来进行反抗。其次，主观异化与动机之间的关系看起来比起初看起来更加复杂。特别要注意的是，主观异化的一些经验维度看起来不太可能产生行动的心理先决条件。例如，无力感和孤立感可能会导致社会退缩和个体原子主义，而不是引发相关行动者的激进社会参与和合作努力。简而言之，主观异化是革命动机的朋友还是敌人似乎取决于它所采取的具体形式。

有趣的是，情况（ii）——也就是“纯客观异化”的情况——也被认为接近于存在主义传统（让-保罗·萨特（1905-1980）、阿尔贝·加缪（1913-1960）等人的传统）中某些思想家的社会目标。这里可能需要一些解释的宽容，但存在主义者似乎认为（类似于）客观异化是所有人类社会的永久特征。他们既否定了对人类本质的实质性解释，也否定了促进这些人类特征的社会关系的伦理接纳，而是坚持认为社会世界将永远是“他者”，永远不可能成为“家园”。然而，尽管这种“他者性”永远无法克服，但似乎有更好和更糟的应对方式。对每个个体来说，重要的是他们如何塑造自己，以及他们选择如何与那个“他者”互动的方式。这里所偏好的结果似乎是个体体现出“真实性”的规范，其中包括选择或承诺自己的项目，可能需要他们有“勇气”去“把握、接受，甚至肯定”社会世界对他们来说并不是一个家园的事实（Hardimon 1994: 121）。

这也澄清了情况（iv）——其中既不包含客观异化也不包含主观异化的系统形式——是某些作者的社会目标，但并非所有作者的目标（例如黑格尔和马克思，但不包括存在主义者）。当然，（iv）也可能是根据对现实的假设和过于乐观的辩护者对现存社会世界的描述。

## 4. 什么使得分离问题成为问题？

### 4.1 “不适当性”的标准

在这里提到的有趣复杂性之二涉及我们可以称之为“不适当性”的标准的需求 - 也就是说，一个标准，通过该标准候选的分离可以被确定为有问题或没有问题。回想一下之前的建议，异化的解释需要一些和谐或联系的基准条件，以便将分离作为有问题或没有问题进行评估。

从历史上看，这个角色 - 确定候选的分离是否有问题 - 通常由我们的本质人性的解释来扮演。然而，由于对后者观点的怀疑，异化理论家有时会寻求其他替代方案来履行这个角色。

### 4.2 人类本质的本质

为了了解对人类本质的诉求如何起作用，想象两位假设的理论家——卡特琳娜和劳拉——试图评估特定社会中是否存在异化。我们可以假定这个特定社会的制度和文化是个人主义的——在这个意义上，它们系统地阻碍合作和社交——而这两位理论家在很多观点上是相同的，但并非全部相同。特别是，假设我们的两位理论家_同意_：异化是一个连贯且有用的概念；在这里给出的异化解释在广义上是合理的；在这个特定社会中，唯一一个可能引起问题的分离是由于它的个人主义；而我们的人类本质为评估分离提供了“适当性”的基准。简而言之，如果分离阻碍了“自我实现”，那么它们是有问题的；如果分离促进了“自我实现”，那么它们是无问题的。在这里，“自我实现”被理解为美好生活的核心部分，包括个体本质特征的发展和展示。然而，也假设卡特琳娜和劳拉在人类本质的构成上_存在分歧_。特别是，他们对于合作和社交是否是人类本质特征存在分歧，卡特琳娜坚持它们是，而劳拉坚持它们不是。似乎可以得出结论，卡特琳娜会得出这个社会存在异化的结论，而劳拉会否认。对于卡特琳娜来说，广泛缺乏合作和社交证实了这里基本社会制度_阻碍_了我们的自我实现。对于劳拉来说，同样广泛缺乏合作和社交证实了这里基本社会制度_促进_了，或者至少_没有_阻碍我们的自我实现。

请注意，在第 1.2 小节中，详细阐述了异化的基本思想，区分了主体和客体之间的各种关系，其中只有一种被描述为反身性。然而，根据目前的讨论，我们现在可能认为更准确的说法是——在这种使用我们的本质人性来识别异化的观点中，只有其中一种是_直接_反身性的，因为从某种意义上说，所有这些异化的维度都涉及到与我们自己的人性某个方面的分离。毕竟，这正是将相关的分离问题化的原因。例如，对于卡特琳娜来说，个体之间的分离间接地也是与人性的分离，与协作和社交性有关，这些特征构成了我们的本质人性。

### 4.3 一个替代的标准

正如已经指出的，这个基准——通过这个基准来评估候选人的分离是否成问题——通常，但并不总是，由我们的本质人性的描述来扮演。鉴于当代对这种描述的普遍怀疑——尤其是那些反对所谓的“本质主义”人性的人——可能有助于勾勒出一个最近的异化描述，这个描述并不依赖于这样的假设（或者至少有意避免它们）。对于我们这些不完全怀疑的人来说，这里也有一个潜在的好处，即这样一个例子可能为可用的异化理论的多样性提供一些感觉。

Rahel Jaeggi 提供了这种类型的异化描述，并明确将其置于批判理论的传统中——这是与法兰克福学派相关的解放理论。根据这种描述，异化的概念有助于我们理解和改变世界，但前提是它接受一些重要的概念重建。异化仍然与自由的挫折、类似于“自我实现”的中断有关。然而，这个描述——与它的前辈和相关人士不同——据说并没有被对“强烈客观主义”生活理论或“本质主义”自我的承诺所严重损害（Jaeggi 2014: 40）。

这里的关键术语是“适用”，Jaeggi 用它来指代与我们自己的行动和项目相关的能力和过程，这种能力和过程以“类似于自决和成为自己生活的作者”的方式参与其中（2014 年：39）。当“一个人在自己的行动中存在，引导自己的生活而不是被它驱动，独立地适用社会角色并能够与自己的欲望产生共鸣，并参与世界”时，适用是成功的，异化是不存在的（Jaeggi 2014 年：155）。相反，当在自己所做的事情中存在“不足的力量和缺乏存在感，无法与自己的行动和欲望产生共鸣，并参与自己的生活”时，适用是不成功的，异化存在（Jaeggi 2014 年：155）。因此，异化被认为是适用过程的系统性中断，特别是那些导致我们无法将自己的行动和项目视为自己的中断。据说这些中断通常采取以下四种形式之一：第一，“无力感”或失去对自己生活的控制的经验；第二，“真实性的丧失”，尤其是当一个人无法与自己的社会角色产生共鸣时；第三，“内部分裂”，其中一个人将自己的一些欲望和冲动视为外来的；第四，“冷漠”或对自己以前的项目和自我理解的疏离。

这个模型与我们关于异化的基本观念相当契合，即异化是自我与其他本应相互关联的问题分离。然而，用于确定相关功能障碍关系的条件意图比涉及我们基本人性的主张要求更少且不太有争议。有一种类似的自由概念，即自我实现，但据说它是一种薄弱的自决代理的实现，而不是某种厚重的“预先给定”的本质主义身份的实现。规范维度仍然存在，但它被呈现为广泛和广义的程序性。它是广泛的，因为各种行动和项目都可能包含在其权限范围内。它是程序性的，因为评判这些各种行动和项目的成功与否的基准是它们是以正确的自决方式实现的，而不是它们的内容反映了一个狭窄和有争议的关于人类“本质”的观点。

现代文化被认为承认并重视这种占有核心自由的形式。因此，这种异化的描述可以被视为一种内在批判，即利用一种立场来根据个体自己提出的标准或这些生活形式所假设的标准来评判个体和生活形式。在个体层面上，这种批判可能涉及识别对将人们视为负有责任的行为的条件和阻碍这种行为的异化自我之间的潜在紧张关系，例如，无力感阻止个体指导和接纳自己的生活。而在社会层面上，这种批判可能涉及识别现代自由理念与其在当代世界中的实际实现之间的潜在差异，例如，个体永远无法拥有的社会或政治角色的存在（Jaeggi 2014: 41–42）。

当然，对这种描述仍然存在问题，这里提出了三个问题。首先，人们可能怀疑人性本质的本质主义描述与较薄的自我管理代理之间的对比是否能够持续或发挥预期的作用。其次，人们可能会对规范性的基础产生疑问；毕竟，现代文化承认并重视占有所体现的主体性或自决性并不能自身建立其伦理价值。（更一般地说，似乎更容易对黑格尔的目的论或马克思主义的完美主义提出异议，而很难找到完全令人满意的替代方案。）第三，人们可能对这里的社会批评程度持怀疑态度，因为 Jaeggi 对占有失败的典型例子（“无力”，“失去真实性”，“内部分裂”和“冷漠”）的来源和解决方案似乎更关注个体的“思想和倾向”而不是特定社会的结构（Haverkamp 2016, 69）。当然，对这些批评担忧可能有合理的回应，其中一些可能会借鉴 Jaeggi 自己随后的工作（尤其是 2018 年）。

## 5. 异化与价值

### 5.1 负面因素

这些有趣的复杂性之一涉及异化的伦理维度。异化与伦理之间的联系众多且多样，本文并不试图完整地勾勒出这个更广阔的景观。相反，我们将注意力集中在两个地形特征上：首先，阐述并捍卫异化必然是一种负面现象但并非完全负面的主张；其次，简要概述了某些形式的道德理论甚至道德本身可能会鼓励或体现异化的建议。

关于异化必然是一种负面现象但并非完全负面的主张，可以分为两个部分来讨论。捍卫该主张的第一部分似乎很简单。根据目前的观点，异化包括某些实体（一个主体和某个客体）的分离，而这些实体本应该彼此相连。因此，异化总是涉及到某种价值的损失或缺失，即相关主体和客体之间的“适当”的——理性的、自然的或善良的——和谐或联系的缺失。

### 5.2 积极因素

这个主张的第二部分似乎不太明显：即异化并不完全是一种负面现象，也就是说，在伦理上，这里的损失或缺失并不总是故事的全部。特别要注意的是，一些著名的观点也认为，在异化的时刻也存在一些有价值的成就。因此，由此产生的伦理上的“收益”和“损失”需要进行整体的权衡和判断。

为了说明这种可能性——异化可以涉及到某种有价值的成就——考虑一下马克思的著作中发现但并不总是被认可的对资本主义的微妙而批判性的赞美。引入这种描述的一个相关方式是将异化的时刻置于一种我们可以称之为“辩证”的发展模式中的位置，这是该模糊术语的一种意义。

这里的辩证模式涉及到一个特定主体和客体之间的发展关系：一方面是个体，另一方面是他们的社会角色和社区。所谓“辩证”的进展只是指从一个被“未分化统一”关系所特征的阶段，经过一个被“分化不统一”关系所特征的阶段，到一个被“分化统一”关系所特征的阶段的运动。这里并没有进一步的关于这种进展的必然性、自然性或普遍性的主张（Cohen 1974: 237）。

这里的辩证进程涉及三个_历史_阶段：

首先，_过去_（资本主义之前）的社会被认为体现了未分化的统一。在这个阶段，个体被埋没在他们的社会角色和社区中，几乎没有概念化，更不用说推动自己的身份和利益与更广泛的社区区分开来了。

其次，_现在_（资本主义）社会被认为体现了差异化的不团结。在这个阶段，独立和分离占主导地位，个人只关心自己，几乎不考虑更广泛社区的身份和利益。事实上，他们通常与后者隔离，并对后者漠不关心甚至敌对。

第三，_未来_（共产主义）社会被认为体现了差异化的统一。在这个阶段，理想的社区和个体的版本共同繁荣。事实上，在它们的新形式中，共同和个体的身份以及共同和个体的利益相互预设和加强。有时人们说，第一和第二阶段的内容（分别是社区和个体）在这第三阶段中已经被“超越”——也就是说，被提升、取消和保留。‘超越’是对德语动词‘_aufheben_’及其同源词的一种尝试性英文翻译，黑格尔偶尔使用它来暗示这些思想的难以捉摸的结合（例如，黑格尔 1991b：§24A3，§81A1）。

在当前的背景下，关键的历史阶段是第二个阶段。这是异化的阶段，是从一个简单的统一到在更高的（差异化的）统一之前出现的不统一的阶段（Inwood 1992: 36）。这是与现在（资本主义）社会相关的阶段，涉及个体与其社会角色和社区之间的问题分离。在第一个历史阶段（过去的非资本主义社会）存在问题的关系，但没有分离。而在第三个历史阶段（未来的共产主义社会）存在分离，但这是一种健康而不是问题的分离。在这个异化的第二个历史阶段，存在着一种价值的损失或缺失；粗略地说，这是个体对其社会角色和社区的依恋的损失或缺失。（更准确地说，我们可以说他们失去了对社区的感知和联系，并且他们缺乏对社区的健康感知和联系。）

然而，从伦理学的角度来看，这种贬值并不是整个历史故事的全部。与第一阶段相比，第二阶段还涉及一种某种程度的解放，使主体从以前“吞没”他们的客体中解脱出来（Cohen 1974: 239）。这里的“某种程度”是一种承认这是一种相当独特的解放方式。在这里，个体不一定摆脱了其他人的限制（他们的社会地位和社区），但他们现在至少能够识别和体验到它们的存在，即将其视为对个体的限制，而以前个体被那个其他人所吞没，并未考虑自己在社会地位之外有任何身份和利益。简而言之，价值的损失或缺失并不是异化的第二阶段的唯一特征。这里还有一个重要的收获，即我们可以称之为“个体性”的成就。这个重要的好处在第一个非资本主义阶段是缺失的，并且在第三个历史阶段的共产主义未来中，它将在摆脱其当前扭曲的资本主义形式后得到保留和发展。

这个说法超越了熟悉的观点，即异化在某些黑格尔和马克思主义的发展叙事中形成了必要的步骤。这里的建议是，在第二阶段内部，即异化阶段，既存在与社区的问题性分离，又存在与吞没的积极解放。那些只看到异化中的负面线索，而没有看到“在其中实现和扭曲的东西”，将会错过马克思对资本主义进步性质的重要而微妙的线索（科恩 1974 年：253）。

在这个概略的历史阶段讨论中，有很多事情发生。这里强调的观点是，理论家，甚至异化的批评者，不必假设它在伦理上完全是负面的现象。例如，马克思认识到，尽管异化的时刻具有其负面特征，但也涉及到一个好的出现（个体性），这个好的出现在适当的时候（并摆脱了其历史起源的限制）将成为在共产主义社会中实现人类繁荣的核心。

### 5.3 道德作为异化

这个主张——异化可能不完全是一种负面现象——涉及到异化的规范维度。然而，有时候有人提出，异化的概念可能提供了一个批判道德本身，或者至少是某些形式的道德的立场。这似乎是一种非常不同的思考方式。

广义上说，道德或某些道德观念可能体现或鼓励异化。更准确地说，道德或某些道德观念可能体现或鼓励自我的问题分裂和与我们生活中许多有价值的事物的问题分离。例如，考虑到道德立场要求普遍化和对所有人平等考虑的描述（Railton 1984: 138）。似乎采取这样的立场要求个体放弃或淡化他们更个人或偏见（而不是公正）的信念和感受的相关性。人们被划分为认知和情感两个部分的图像，其中偏见和个人被降级为后者的领域（可能被概念化为更接近情感而非理性的东西）是一个熟悉的图像。除了自我的这种问题分裂之外，这样的描述似乎会使我们与我们生活中许多有价值的事物隔绝开来。如果这些非个人的道德考虑主导我们的实践推理，那么个体的特定依恋、忠诚和承诺最多只能占据边缘地位（Railton 1984: 139）。在努力采取“宇宙的观点”——用亨利·西奇威克（1838-1900）的著名说法来说——似乎很少有安全或空间留给友谊、爱和家庭（Sidgwick 1907: 382）。因此，道德或某些道德观念被指责体现和鼓励异化，既体现为自我的分裂，又体现为自我与世界的分离。

这些关于异化的关切的重要性和范围显然是不同的；也就是说，它们可能被认为对更广泛或更狭窄的目标有更多或更少的批判性影响。这里有各种可能性。例如，这些关切可能仅适用于倾向于采纳特定道德理论的某些人格类型，而不适用于理论本身（Piper 1987）；或者仅适用于某些方式来阐述特定道德理论（通过更充分的阐述所涉及的特定理论来克服这里的异议）；或者仅适用于特定的道德理论（如行为功利主义、某些形式的后果主义或所有公正的道德理论），它们构成了对这些理论的基础性异议（但不适用于道德本身）；或者作为一种基础性异议，反对道德本身这个“特殊制度”（Williams 1985: 174）。鉴于这种多样性和本文的主题，可能在这里不宜过于概括。然而，希望能够明确的是，对当前主题的伦理维度超越了相关分离的规范评估。事实上，认真对待异化可能会使我们对一些熟悉的道德立场和理论进行更加批判性的思考。

## 6. 一些（未解决的）实证问题

### 6.1 内容

上述对异化概念的讨论——澄清其基本形态，勾勒出一些理论形式，并引入一些复杂性——仍然有许多问题尚未解决。其中包括许多经验性和准经验性问题。本节关注的是在上述广义哲学描述的异化中出现的一些经验性假设和主张。它与广泛的社会科学文献关于异化的直接相关。后者的文献通常关注于“操作化”概念——例如，将工作满意度或旷工视为异化工作的代理，以便在涉及各种实际情境的学科（包括教育、心理学、社会学和管理学）中构建预测模型（参见 Chiaburu 等人，2014 年）。

作为广义哲学描述异化的一些经验维度的例子，考虑马克思将资本主义社会描述为充满分离的社会，这些分离阻碍了自我实现，尤其是在工作中的自我实现。要对他在这个问题上的观点的合理性做出审慎的判断，人们需要评估其他问题之一，即资本主义社会中的工作是否必然是异化的。人们不仅需要判断现有的工作是否正确地被描述为异化（即被强迫的、令人沮丧的自我实现，不是为了满足他人的需求，并且没有得到他人的适当赏识），而且，如果是这样的话，是否可以使其具有意义和非异化性，而不破坏使相关社会成为资本主义社会的特征。（当然，在这里还有许多关于人类繁荣的规范问题：例如，马克思是否高估了创造性和充实的工作的价值，低估了休闲和智力卓越的价值。）要对这些经验性和准经验性问题做出类似审慎的判断，显然需要对人性和现存社会世界的构成和运作进行一些复杂的事实评估。

### 6.2 程度

一系列复杂的经验和准经验问题似乎也被编织到马克思对异化的历史程度的观点中。考虑到在他的著作中（以及在某些对这些著作的次要解释中）可以找到的关于异化的历史位置和比较强度的各种主张。这些包括：首先，某些系统性的异化形式——包括在工作中的异化——并不是人类社会的普遍特征（至少，在未来的共产主义秩序中不会是一个特征）；其次，至少一些系统性的异化形式——可能包括马克思所认定的体现在宗教信仰中的异化——在资本主义之前的社会中是普遍存在的；第三，系统性的异化形式在当代资本主义社会中比在资本主义之前的社会中更为严重。似乎没有什么好的文本或理论理由让马克思承担这样一种观点：较少系统性的异化形式——比如吉莉安与她的姐姐汉娜之间的假设性疏远（源于兄弟姐妹之间的竞争、固执和家庭危机时的误解）——在共产主义下永远不可能存在。

拿马克思所归因的这些各种经验主张中的最后一个来说——关于资本主义社会中系统化异化程度或强度的比较评断。鉴于前资本主义社会中纯粹的劳动繁重和更糟糕的情况，它的可信度显然不是无可辩驳的。而且，如何试图证实这一主张的经验维度也不是显而易见的。测量主观异化的经验困难似乎相当大（尤其是考虑到历史数据的限制），但对于马克思来说，异化基本上是关于阻碍客观人类潜能实现的挫折，尤其是在工作中的自我实现。在这种情况下提出的一个建议是，特定社会中异化的程度可能通过人类生产力解放潜力与实际生活中生产者所体现的程度之间的差距来表示（Wood 2004: 44–48）。尽管这个建议有吸引力，但在具体历史案例中如何实际应用这种度量的社会科学细节仍然不清楚。

### 6.3 预测

相关的担忧也可能适用于对异化前景的主张，特别是关于异化是否以及如何被克服的问题。例如，考虑马克思的观点，即共产主义社会将摆脱某些系统性的异化形式，如工作中的异化。马克思对共产主义的看法主要依赖于这样的判断：资本主义社会的社会关系，而不是其物质或技术安排，是系统性异化的原因。例如，他认为，科学、技术和工业化的存在本身并不是异化的社会和心理疾病的根源，而是这些因素在资本主义社会中如何组织和使用。在《资本论》第一卷中，马克思赞许那些通过时间和经验学会“区分机器和资本对其的使用，并将攻击的目标不是物质生产工具，而是它们的使用方式”（1996 年：432）。如果这不是他的观点，马克思就不能一贯地提出共产主义社会（在他的观点中，同样具有先进技术和工业化）可以避免这种异化。然而，这个建议仍然令人瞩目。例如，马克思相信，在资本主义现在采用机器带来阴暗结果（增加任务的重复性，缩小才能，促进“技能下降”等）与共产主义未来采用机器的光明前景（解放我们免于无创造性的任务，创造更大的财富，发展全面的能力等）之间的巨大鸿沟可以轻易跨越。然而，马克思的“乌托邦恐惧症”——即他不愿详细讨论社会主义社会未来形态的态度——使他无法对如何确切实现这一点进行任何严肃的讨论（Leopold 2016）。因此，即使是最温和的怀疑论者也可以合理地担心，这里回避了一系列困难的经验和其他问题，而不是回答了它们。

这个问题——在现代社会中，异化是否可以被克服，以及在多大程度上可以被克服——有时与异化是否是历史上普遍存在的问题混淆在一起。要看到这些是不同的问题，可以想象异化只在经济发达的社会中出现，它是经济发达社会的必然特征，并且经济发达的社会永远不会自愿回归到经济欠发达的状态。这些主张并非不可信，但它们似乎意味着，尽管只有历史上的一部分社会受到异化的伤害，但如果你恰好生活在一个经济发达的社会中，那么——除非是非自愿的末日——异化将仍然是你和你的后代的命运。

我的目标不是在解决这些经验和准经验问题中取得重大进展，而是承认它们的存在和范围。由于异化的概念诊断了涉及自我和他者的一系列复杂社会问题，因此在对其适当的描述、历史范围和克服可能性的各种观点中，涉及到了各种问题，这或许并不令人意外。尽管如此，承认这些经验和准经验线索的存在和复杂性仍然很重要，尤其是因为它们在广泛的哲学讨论中并不总是得到充分的认可或处理，而这些讨论是本文的重点。

## Bibliography

* Chiaburu, Dan S., Tomas Thundiyil, and Jiexin Wang, 2014, “Alienation and its Correlates: A Meta-Analysis,” _European Management Journal_, 32 (1): 24–36.
* Cohen, G.A., 1974, “Marx’s Dialectic of Labour,”_Philosophy & Public Affairs_, 3 (3): 235–261.
* Forst, Rainer, 2017, “Noumenal Alienation: Rousseau, Kant and Marx on the Dialectics of Self-Determination,” _Kantian Review_, 22 (4): 523–551.
* Foster, John Bellamy, 1999, “Marx’s Theory of Metabolic Rift: Classical Foundations for Environmental Sociology,”_American Journal of Sociology_, 105 (2): 366–405.
* Gilabert, Pablo, 2020, “Alienation, Freedom, and Dignity,” _Philosophical Topics_, 48 (2): 51–79.
* Hardimon, Michael O., 1994, _Hegel’s Social Philosophy. The Project of Reconciliation_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Haverkamp, Beatrijs, 2016, “Reconstructing Alienation: A Challenge to Social Critique?” _Krisis_, 1: 66–71.
* Hegel, G.W.F., 1991a \[1820], _Elements of the Philosophy of Right_, Allen W. Wood (ed.), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1991b \[1830], _The Encyclopedia Logic: Part 1 of the Encyclopaedia of Philosophical Sciences_, (with the _Zusätze_), T.F. Geraets, W.A. Suchting, and H.S. Harris (trans.), Indianapolis: Hackett.
* Inwood, Michael, 1992, _A Hegel Dictionary_, Oxford: Blackwell.
* Jaeggi, Rahel, 2014, _Alienation_, Frederick Neuhouser (ed.), with a Foreword by Axel Honneth, New York: Columbia University Press.
* –––, 2018, _Critique of Forms of Life,_ Cambridge MA: Harvard University Press.
* Kandiyali, Jan, 2020, “The Importance of Others: Marx, Unalienated Production and Meaningful Work,” _Ethics_, 130 (4): 555–587.
* Leopold, David, 2007, _The Young Karl Marx. German Philosophy, Modern Politics, and Human Flourishing_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2016, “On Marxian Utopophobia,”_Journal of the History of Philosophy_, 54 (1): 111–134.
* Marcuse, Herbert, 2002 \[1964], _One-Dimensional Man. Studies in the Ideology of Advanced Industrial Society_, New York: Routledge.
* Marx, Karl, 1975 \[1844], “Economic and Philosophical Manuscripts of 1844,”,in _Karl Marx, Friedrich Engels: Collected Works_ (Volume 3), London: Lawrence & Wishart, pp. 229–347.
* –––, 1996 \[1867], _Capital_ (Volume One), in _Karl Marx, Friedrich Engels: Collected Works_ (Volume 35), London: Lawrence & Wishart.
* Marx, Karl, and Engels, Friedrich, 1975 \[1845], _The Holy Family_, in _Karl Marx, Friedrich Engels: Collected Works_ (Volume 4), London: Lawrence & Wishart, pp. 3–211.
* –––, 1975 \[1848], “The Manifesto of the Communist Party,” in _Karl Marx, Friedrich Engels: Collected Works_ (Volume 6), London: Lawrence & Wishart, pp. 477–519.
* Nussbaum, Martha C., 1995, “Objectification,” _Philosophy & Public Affairs_, 24 (2): 249–291.
* Piper, Adrian M.S., 1987, “Moral Theory and Moral Alienation,” _The Journal of Philosophy_, 84 (2): 102–118.
* Railton, Peter, 1984, “Alienation, Consequentialism, and the Demands of Morality,”_Philosophy & Public Affairs_, 13 (2): 134–171.
* Rousseau, Jean-Jacques, 1997 \[1754–1755], “Discourse on the Origin and Foundations of Inequality Among Men _or_ Second Discourse”, in _The Discourses and Other Early Political Writings_, Victor Gourevitch (ed. and tr.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 111–232.
* Sayers, Sean, 2011, _Marx and Alienation. Essays on Hegelian Themes_, London: Palgrave Macmillan.
* Schacht, Richard, 1971, _Alienation_, (with an introductory essay by Walter Kaufmann), London: Allen & Unwin.
* –––, 1994, _The Future of Alienation_, Urbana: University of Illinois Press.
* Sidgwick, Henry, 1907, _The Methods of Ethics_, 7th edition, London: Macmillan.
* Wendling, Amy E., 2009, _Karl Marx on Technology and Alienation_, London: Palgrave Macmillan.
* Williams, Bernard, 1985, _Ethics and the Limits of Philosophy_, London: Fontana.
* Wood, Allen W., 2004, _Karl Marx_, second edition, London: Routledge.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=alienation).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/alienation/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=alienation\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/alienation/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[existentialism](https://plato.stanford.edu/entries/existentialism/) | [feminist philosophy, topics: perspectives on class and work](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-class/) | [Hegel, Georg Wilhelm Friedrich](https://plato.stanford.edu/entries/hegel/) | [Marx, Karl](https://plato.stanford.edu/entries/marx/) | [Rousseau, Jean Jacques](https://plato.stanford.edu/entries/rousseau/) | [socialism](https://plato.stanford.edu/entries/socialism/)

### Acknowledgments

I am grateful to Jan Kandiyali, Paul Lodge, Lucinda Rumsey, and two anonymous SEP referees, for comments on a previous version of this entry.

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
David Leopold <[_david.leopold@politics.ox.ac.uk_](mailto:david%2eleopold%40politics%2eox%2eac%2euk)>
